\chapter[Engenharia de Software]{Engenharia de Software}

\input{editaveis/requisitos}

\input{editaveis/prototipacao}

\input{editaveis/bancoequacoes}

\input{editaveis/desenvolvimentoAprendo}

\input{editaveis/servidorAprendo}

\section[Ambiente de desenvolvimento]{Ambiente de desenvolvimento}
Falar a respeito do emulador utilizado para o desenvolvimento, outros 2 celulares além do emulador foram utilizados. Como abrir o emulador e o servidor do react-native. Como fazer a build do app no celular e como olhar o logs para analisar e \textit{debuggar}.
Citar das funcionalidades de feedback que não foram finalizadas, então foi solicitado aos alunos que enviassem qualquer problema ou \textit{bug} encontrado para o número pessoal. Apesar de testar em outras telas e versões de celular, ainda foi relatado um celular entre os alunos que utilizaram o jogo no qual houve problema para rodar o módulo 2 (classificação). Colocar as fotos relatado pelo aluno.

\section[Acesso ao código]{Acesso ao código}
O código do servidor está hospedado no github do heroku, disponível em \url{https://dashboard.heroku.com/apps/servidor-aprendo}.

Todo o código está hospedado no github. O banco de equações e a aplicação para android estão disponíveis no seguinte link \url{https://github.com/LeonardoRk/TCC-2}.

O APP publicado no google play pode ser encontrado através do link: \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=projeto.aprEnDO&rdid=projeto.aprEnDO}

E a biblioteca do Wolfran Alpha em javascript pode ser baixada no link: \url{https://products.wolframalpha.com/api/libraries.html}. Porém a biblioteca já está inclusa no github dentro da pasta banco.

O jogo é empacotado para criar um arquivo .apk, e este que é instalado nos celulares. Para submeter o jogo ao Google Play para os jogadores poderem baixá-lo é necessário criar o .apk. O mesmo só é criado sempre que tem alguma nova atualização no jogo, seja no banco de equações ou manutenção corretiva ou evolutiva do jogo.

O empacotamento do jogo ocorre dentro da pasta do projeto react native. É utilizado o comando 'npm run android'.


\begin{comment}
////
A respeito do jogo, como colher dados? Os dados são colhidos quando o jogador está utilizando o jogo. Porém o dados são mantidos apenas no dispositivo. A pessoa pode enviar a estatística quando desejar, o professor solicitará o envio constante dos dados dos alunos.

Como enviar estatísticas? Haverá um botão responsável de enviar estatísticas, que podem ser enviadas para o servidor através do jogo em apenas um clique e uma confirmação do jogador. Assim que enviadas, as estatísticas armazenadas no celular se apagam para que no próximo envio não hajam informações repetidas.

Os dados colhidos e enviados são separados fase e módulos.

Por pergunta:\\
	- Qual é a pergunta alvo\\
	- Número das 4 EDs\\
	- Quantas tentativas foram necessárias para acertar a pergunta. **para saber se clicam aleatório ou escolhem antes de clicar **\\
	- Tempo gasto em cada pergunta  **para saber se a tela não ficou parada e o celular sem atenção**\\

	Algumas observações são: o clique pode demorar para acontecer ou acontecer muito rápido e as consequências podem ser acertar de primeira ou não acertar de primeira.\\
	Algumas inferências são: 
	cliques muito rápidos e não acertar de primeira == PODE significar chute aleatório\\
	cliques muito rápidos e acertar de primeira == pode ser um robô? alunos muito bem preparados?\\
	cliques devagar e não acertar de primeira == tá muito difícil? O celular está parado? \\
	cliques devagar e acertar de primeira == estava pensando? Estava resolvendo? O celular estava parado?\\

Por fase:\\
	- Quanto tempo durou cada fase (de 20 perguntas)\\

Dentro de cada módulo:\\
	- Quantas vezes clickou para jogar em uma fase(linear,exata,etc..) de classificação e saiu? (após 3 \\segundos)
	- Quantas vezes clickou para jogar em uma fase(homog, exata, etc) de resolução e saiu? (após 3 \\segundos)
	- Tempo total no módulo de classificação\\
	- Tempo total no módulo de resolução\\
	- Quantas vezes entrou e saiu de cada módulo (considerar que saiu é após 3 segundos).\\


Quantas vezes cada módulo foi clickado para jogar, e quantas ficaram sendo jogados mesmo.

Será avaliado dos mapas conceituais se houve evolução significativa entre os mapas conceituais dos alunos participantes em relação aos não participantes do jogo.
As estatísticas do jogo será para avaliar o desempenho dos alunos e qual a aceitação do jogo pelos participantes, para saber se é uma estratégia que pode ser levada adiante ou não.
\end{comment}
